Rome est le berceau de la Rome Antique, les empereurs y édifièrent de très nombreux bâtiments et firent venir des artistes venus de tout l'Empire. Le statuaire romain est très inspiré du statuaire grec. En effet, on a retrouvé de nombreuses copies romaines en marbre de sculptures grecques (en bronze ou en pierre). La caractéristique de ce type de statuaire est principalement le réalisme. Cependant les Romains se démarquent des Grecs sur de nombreux points. Le corps est "idéalisé" et "parfait".
Le visage chez les Romains est très important. C'est grâce à cela qu'on reconnait un empereur à un autre. C'est pour cela qu'il pouvait décider comment il devait être représenté. La symbolique était très présente: tout était choisi pour que ça représente quelque chose de bien précis.
Après l'officialisation du christianisme, le prestigieux art romain fut délaissé. L'art paléochrétien fait son apparition (même s'il existait déjà depuis 200 environ). On peut en trouver de très beaux exemples dans les catacombes de St-Sébastien. Il est caractérisé par le foisonnement de symboles-images (la colombe, le Chrisme ou encore le poisson...).
Le Moyen Âge est marqué par la construction de nombreuses tours par les seigneurs locaux pour étendre leur pouvoir.
Rome devient également aux XV° et XVIe siècles, un des principaux centres de diffusion de la Renaissance. Les papes et les aristocrates attirent les artistes les plus réputés de l'époque. Certains y viennent étudier les antiques et l'art romain. Michel-Ange construit la cathédrale St-Pierre et décore la Chapelle Sixtine, Raphaël peint de nombreuses fresques...
Le baroque est la continuité de la Renaissance, il reflète le désir d'impressionner les fidèles dans les églises et donc de limiter l'influence croissante de la Réforme (le protestantisme). Le mouvement et les formes sont privilégiées. Le Bernin est un exemple d'artiste baroque.
Au XVIIe siècle, Rome perd son rôle de capitale européenne, la production artistique est en déclin.
Avec son nouveau statut de capitale du Royaume d'Italie en 1870, Rome dut s'adapter aux évolutions du monde moderne. Le fascisme rénova le visage de la ville. Les édifices qui furent construits à cette époque étaient au service du régime fasciste et profondément modernes par rapport à l'histoire antique de la cité.


Rome possède un grand nombre de musées. Situés sur le Capitole, les musées Capitolins constituent une grande collection d'antiquités romaines et étrusques. La villa Borghèse rassemblent un important fonds de sculptures (dont plusieurs œuvres du Bernin). Il existe également de nombreux musées consacrés à l'art moderne et contemporain. Les Musées du Vatican accueillent chaque année plusieurs millions de touristes.
-Laocoon et ses fils, groupe antique conservé aux Musées du Vatican.
-Statue de Marc-Aurèle, conservé aux Musées du Capitole



Rome a été le décor d'une multitude de films célèbres. Elle possède son grand complexe cinématographique, Cinecittà, où furent tournés entre autres Gladiator, Ben Hur ou encore Gangs of New York  de Martin Scorsese. Federico Fellini, réalisateur romain très connu, utilisa Rome pour certains de ses films : son film La Dolce Vita  et la scène où Anita Ekberg et Marcello Mastroianni se baignent dans la Fontaine de Trevi (alors à l'époque peu connue) sont particulièrement célèbres. Sergio Leone y tourna Le Bon, la Brute et le Truand. 
De nombreux films sont liés à Rome (même si certains ne sont pas tournés sur place), ceci est principalement dû à son histoire : le péplum comme Gladiator ou Ben-Hur, le genre religieux et ésotérique comme Anges et Démons. D'autres cinéastes ont tourné ou joué dans la ville: Dario Agento, Alberto Sordi, Vittorio de Sica, Sergio Leone, et d'autres encore.


La cuisine romaine à l'origine est celle de la Rome antique (voir les aliments dans la Rome antique).
La cuisine traditionnelle romaine de notre époque est composée de plats aux produits du terroir (légumes, fruits, fromages, viandes, fruits de mer...). On peut y déguster de nombreux types de pâtes dont la célèbre "pasta alla carbonara", préparée avec du lard, de la crème et du jaune d’œuf. Les antipasti et les bruschette accompagnent le repas, typiquement méditerranéen.